\capitulo{2}{Objetivos del proyecto}

Este apartado concreta los objetivos que se persiguen con la realización del proyecto, distinguiendo entre aquellos derivados de los requisitos del software a construir y los objetivos de carácter técnico necesarios para materializar la propuesta. En conjunto, el trabajo pretende trasladar a un contexto de uso real la capacidad de detectar sendas de herbívoros en ortoimágenes mediante segmentación semántica, apoyándose en el enfoque descrito en el artículo base~\cite{diezpastora2025trails}, y encapsulando el proceso completo en una aplicación web orientada al usuario final. 

De este modo, se busca no solo demostrar la viabilidad del \textit{pipeline} de inferencia y visualización sobre imágenes aportadas por el usuario, sino también lograr una evolución posterior hacia fuentes geoespaciales de mayor escala, como Google Earth Engine~\cite{googleearthengine_web}.

\section{Objetivos del software}

Los objetivos del software se formulan como metas funcionales y de experiencia de uso. Se centran en definir qué capacidades debe ofrecer la aplicación y qué flujo de interacción debe soportar para que la detección automática de sendas sea accesible, interpretable y reutilizable en múltiples ejecuciones.

\begin{itemize}
	\item \textbf{Carga de imagen para predicción:} permitir al usuario cargar una imagen aérea, preferentemente en formato estándar y ampliamente soportado, y validar el fichero antes de su procesamiento.
	
	\item \textbf{Ejecución del proceso de inferencia:} incorporar el \textit{pipeline} proporcionado por el equipo docente~\cite{diezpastora2025trails} como motor de inferencia de la aplicación, habilitando la carga de la imagen aportada por el usuario, el preprocesado compatible con el modelo y la obtención de la máscara de salida, incluyendo la gestión de predicción con varios modelos por \textit{fold} cuando proceda.
	
	\item \textbf{Postprocesado orientado a la interpretabilidad:} adaptar y extender las rutinas de visualización ya incluidas en el \textit{notebook}~\cite{diezpastora2025trails}, integrándolas en la interfaz web, de modo que la superposición de la máscara y el resaltado de sendas sean claramente visibles para el usuario.
		
	\item \textbf{Modo de inferencia y control de salida:} integrar opciones de ejecución que permitan elegir un modo de inferencia, por ejemplo, entre un modelo individual o un conjunto por \textit{folds}, y parametrizar la salida visual.
	
	\item \textbf{Visualización interactiva del resultado:} proporcionar una interfaz web que muestre la imagen de entrada y el resultado segmentado de manera sincronizada, habilitando operaciones de inspección como zoom, desplazamiento y ajuste de opacidad de la superposición.
	
	\item \textbf{Flujo de trabajo iterativo:} permitir que el usuario elimine la imagen procesada y repita el procedimiento con nuevas entradas.
	
	\item \textbf{Gestión básica del resultado:} permitir la descarga local de la imagen resultante con la superposición generada.
	
	\item \textbf{Proyección funcional hacia escenarios geoespaciales:} lograr una evolución funcional en la que la entrada sea un área seleccionada en un visor cartográfico, permitiendo la obtención automática de la ortoimagen, su segmentación y la visualización de la red de sendas resultante~\cite{googleearthengine_web, pnoa_ign}.
\end{itemize}

\section{Objetivos técnicos}

Los objetivos técnicos describen las decisiones de ingeniería necesarias para garantizar que el sistema sea mantenible, reproducible y eficiente, además de suficientemente flexible como para escalar hacia fuentes geoespaciales y flujos de trabajo más exigentes.

\begin{itemize}
	\item \textbf{Integración del \textit{pipeline} de inferencia:} 
	adaptar el \textit{pipeline} proporcionado~\cite{diezpastora2025trails}, inicialmente desarrollado como \textit{notebook}, a un componente software, desacoplado de la interfaz y con una ejecución replicable.
	
	\item \textbf{Modularización de la lógica de inferencia:} extraer la lógica de inferencia y visualización a un módulo Python con interfaces claras, apto para su invocación desde el \textit{backend}.
	
	\item \textbf{Diseño de una arquitectura web modular:} definir una arquitectura clara con separación entre interfaz de usuario, \textit{backend} de servicios y módulo de inferencia.
	
	\item \textbf{Definición de una API de procesamiento:} diseñar una API que permita la carga de imágenes, la ejecución de la inferencia, la consulta del estado del procesamiento y la recuperación de resultados.
	
	\item \textbf{Gestión del cómputo y recursos:} considerar el impacto computacional de la ejecución de múltiples modelos y definir mecanismos básicos de control del uso de recursos.
	
	\item \textbf{Persistencia temporal de datos:} definir una estrategia de almacenamiento temporal para imágenes y resultados, considerando una eliminación tras su uso.
	
	\item \textbf{Trazabilidad del \textit{pipeline}:} registrar información básica de cada ejecución, como parámetros utilizados, versión del modelo y tiempos de cómputo.
	
	\item \textbf{Integración con fuentes geoespaciales:} diseñar el sistema de forma que permita sustituir la carga manual de imágenes por la obtención automática desde fuentes geoespaciales~\cite{googleearthengine_web}.
	
	\item \textbf{Despliegue y reproducibilidad:} empaquetar la aplicación con una configuración de entorno reproducible y documentación básica de instalación y ejecución.

\end{itemize}