\capitulo{5}{Aspectos relevantes del desarrollo del proyecto}

\subsection{Comparativa de despliegue: modelos \textit{pickle} vs PyTorch}

Durante el desarrollo se plantearon dos formas de ejecutar los modelos entrenados: por un lado, cargar el objeto completo serializado con \texttt{pickle} y, por otro, exportar el modelo a una representación TorchScript, ejecutable con el runtime de PyTorch, orientada a inferencia. La motivación inicial de la exportación a PyTorch fue principalmente de despliegue: un módulo TorchScript permite ejecutar la red sin depender del código de entrenamiento, reduce acoplamientos con \textit{frameworks}, como, por ejemplo, mediante PyTorch Lightning y facilita integrar el modelo en otros entornos de ejecución.

Sin embargo, en esta aplicación el criterio prioritario es la calidad de segmentación de las trazas. En la práctica se observó que, aun empleando la misma arquitectura y pesos por modelo, el resultado de segmentación entre el que es cargado con \texttt{pickle} y el exportado a TorchScript no es exactamente idéntico. Estas diferencias pueden estar motivadas por detalles de compatibilidad entre versiones debido a cambios internos en \texttt{segmentation\_models\_pytorch}, por pequeñas variaciones numéricas del grafo trazado y por el encapsulado de normalización durante la exportación.

\subsubsection{Metodología de evaluación}
Para comparar ambos enfoques se midieron dos aspectos:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Rendimiento}: tiempo de carga del modelo por \textit{fold} (\texttt{load\_ms}) y tiempo de inferencia medio (\texttt{infer\_ms\_mean}) sobre la misma imagen.
	\item \textbf{Equivalencia de salida}: similitud entre máscaras binarias mediante IoU (\texttt{mask\_iou}) y Dice (\texttt{mask\_dice}).
\end{itemize}

\subsubsection{Resultados principales}
La Tabla~\ref{tab:pickle_torch_comp} recoge los resultados por \textit{fold}. En términos de equivalencia, los valores de Dice se sitúan aproximadamente entre 0.96 y 0.98, e IoU alrededor de 0.92 y 0.96. Esto indica que ambos \textit{pipelines} producen máscaras muy parecidas, pero no idénticas, existiendo discrepancias localizadas, como los bordes finos o algunas trazas débiles, que en este problema pueden ser relevantes.

En rendimiento, TorchScript presenta en general tiempos de carga inferiores a \texttt{pickle} en la mayoría de \textit{folds}. Sin embargo, la carga se ejecuta una vez al inicializar el sistema, mientras que la inferencia se repite para cada imagen. En esta, los tiempos medios (\texttt{infer\_ms\_mean}) resultan comparables entre ambos enfoques y no muestran una ventaja suficiente como para justificar sacrificar calidad de segmentación. Además, la dispersión (\texttt{infer\_ms\_std}) es similar, lo que sugiere estabilidad de tiempos en ambos casos.

\begin{table}[htbp]
	\centering
	\small
	
	\begin{tabularx}{\textwidth}{c *{6}{>{\centering\arraybackslash}X}}
		\toprule
		\textbf{Fold} &
		\textbf{Pickle load (ms)} &
		\textbf{Torch load (ms)} &
		\textbf{Pickle infer (ms)} &
		\textbf{Torch infer (ms)} &
		\textbf{IoU} &
		\textbf{Dice} \\
		\midrule
		0 & 9688.9270  & 2582.6926 & 11670.0951 & 12658.1951 & 0.945666 & 0.972074 \\
		1 & 11911.6754 & 2176.9102 & 12172.7896 & 12020.8829 & 0.940291 & 0.969227 \\
		2 & 16182.8596 & 2024.9250 & 11427.5817 & 11189.1397 & 0.924445 & 0.960739 \\
		3 & 3221.0618  & 1850.6266 & 11992.3462 & 9148.1268  & 0.940161 & 0.969158 \\
		4 & 5671.4902  & 2121.5244 & 10151.6132 & 9505.4485  & 0.952786 & 0.975822 \\
		5 & 30966.5718 & 1421.3755 & 9687.6544  & 9396.5609  & 0.958196 & 0.978652 \\
		6 & 3187.9480  & 2110.0493 & 9057.2319  & 9505.2108  & 0.950798 & 0.974779 \\
		7 & 3185.9841  & 1702.9395 & 9748.7258  & 9443.2960  & 0.956938 & 0.977995 \\
		8 & 3655.5882  & 2171.1234 & 9378.9382  & 9542.1774  & 0.953381 & 0.976134 \\
		9 & 3552.2571  & 1612.6552 & 9099.5181  & 9268.7714  & 0.949663 & 0.974182 \\
		\bottomrule
	\end{tabularx}
	
	\caption{Comparativa por \textit{fold} entre carga e inferencia usando modelos serializados con \texttt{pickle} y exportados a TorchScript.}
	\label{tab:pickle_torch_comp}
\end{table}

\subsubsection{Decisión de diseño}

Aunque TorchScript constituye una alternativa robusta para despliegue, al reducir la dependencia respecto al código Python de entrenamiento y facilitar la portabilidad del modelo, en el contexto de este trabajo se prioriza mantener la coherencia con el comportamiento validado durante el entrenamiento y la evaluación original. 

Para ello se toma como referencia la ruta de carga del modelo mediante \texttt{pickle}, no porque \texttt{pickle} realice la inferencia, sino porque permite reconstruir el modelo heredado tal y como fue utilizado en el \textit{pipeline} original. La inferencia, en todos los casos, sigue realizándose mediante PyTorch sobre el modelo cargado.

Esta decisión se justifica porque:
\begin{itemize}
	\item las salidas obtenidas mediante la ruta basada en \texttt{pickle} y la versión exportada a TorchScript no son exactamente iguales (IoU/Dice $< 1$);
	\item el coste temporal de inferencia es similar entre ambas alternativas;
	\item las diferencias en el tiempo de carga no compensan una posible variación en la clasificación píxel a píxel, especialmente en estructuras finas como las trazas.
\end{itemize}

Por ello, el sistema mantiene como referencia los modelos heredados cargados mediante \texttt{pickle}, garantizando coherencia con los resultados esperados del \textit{pipeline} original. No obstante, la aplicación conserva compatibilidad con modelos exportados a TorchScript u otros artefactos PyTorch compatibles, siempre que superen la validación técnica previa a su incorporación.

\subsubsection{Problema de licencias}

La elección de la fuente cartográfica y del flujo de adquisición de imágenes estuvo condicionada por restricciones de licenciamiento y de uso impuestas por los proveedores. Aunque Google Earth Engine (GEE) proporciona un entorno potente para el análisis geoespacial, su utilización no implica un derecho automático a extraer y reutilizar imágenes de cualquier capa visualizable ni a tratar los mapas base como un repositorio libre de datos. En particular, los términos y políticas asociados a servicios de cartografía de Google limitan expresamente la extracción, descarga masiva, almacenamiento y, de forma relevante para este proyecto, el uso del contenido con fines de análisis automático, como la detección o segmentación de estructuras.

Dado que el objetivo del sistema requiere obtener recortes de alta resolución y someterlos a un \textit{pipeline} de segmentación semántica, basar la adquisición de imágenes en capturas de mapas base con restricciones habría comprometido la reproducibilidad y la conformidad legal del desarrollo.

Como consecuencia, se optó por un enfoque alternativo que garantizase seguridad jurídica y trazabilidad técnica: el uso de ortofotografía pública con licencia abierta y adecuadamente atribuible. En este contexto se seleccionó el Plan Nacional de Ortofotografía Aérea (PNOA) como fuente principal de imágenes, integrándolo con un visor web construido con Leaflet y un mapa base de OpenStreetMap (OSM) únicamente para la interacción del usuario y la selección del área de interés.