\apendice{Plan de Proyecto Software}

\section{Introducción}

La planificación de un proyecto software constituye un proceso de gestión organizado que permite coordinar actividades, recursos y plazos con el fin de garantizar una ejecución controlada y la consecución de los objetivos definidos. En el contexto de este TFG, donde se desarrolla una aplicación web para la inferencia y visualización de sendas de herbívoros a partir de imágenes aéreas, disponer de un plan de proyecto resulta especialmente relevante para estructurar el trabajo y registrar el avance de forma verificable.

Este apartado presenta, en primer lugar, la planificación temporal seguida durante el desarrollo, desglosando el proyecto en tareas e hitos y estableciendo su evolución cronológica. Para ello, se adopta un enfoque iterativo e incremental inspirado en metodologías ágiles, particularmente \textit{Scrum}, organizando el trabajo en ciclos cortos llamados \textit{Sprints} con los que se busca conseguir una correcta revisión del progreso y una posible adaptación ante incidencias o cambios de alcance, manteniendo una visión continua del conjunto de tareas pendientes y completadas mediante el denominado \textit{Product Backlog}, que funciona como un registro de las labores a llevar a cabo.

Finalmente, el plan se completa con un estudio de viabilidad que analiza el proyecto desde una perspectiva económica y legal. En esta parte se consideran los costes asociados al desarrollo y despliegue, así como las implicaciones derivadas del uso de herramientas, librerías y recursos de terceros, prestando especial atención a licencias software y condiciones de uso, con el objetivo de asegurar que la solución propuesta sea sostenible, reutilizable y coherente con un escenario de explotación real.

\section{Planificación temporal}

\subsection{Sprint 7 - Revisión de la memoria y cumplimiento de objetivos pasados}
El \textit{Sprint 7} abarcó el periodo comprendido entre el 21 de enero y el 10 de febrero. Se trató de un intervalo especialmente amplio, en el que se concentraron cambios relevantes tanto en la memoria como en la implementación, en consonancia con el cierre de mi periodo de prácticas y el consecuente incremento del tiempo dedicado al TFG. En conjunto, planifiqué una dedicación total de 39,5~horas para este \textit{sprint}, aunque finalmente empleé 54~horas.

Los objetivos definidos para este \textit{sprint} fueron los siguientes:
\begin{enumerate}
	\item Revisar y reformular el apartado de objetivos del proyecto, con el propósito de mejorar su claridad y consistencia.
	\item Refinar explicaciones del Capítulo 3, \textit{Conceptos teóricos}, corrigiendo definiciones puntuales.
	\item Reestructurar el Capítulo 6, \textit{Trabajos relacionados}, incorporando mayor apoyo visual y completando explicaciones incompletas.
	\item Redactar los bloques conceptuales pendientes correspondientes a:
	\begin{itemize}
		\item Métricas de evaluación en segmentación semántica,
		\item Tipos de \textit{encoder}.
	\end{itemize}
	\item Integrar en la aplicación web la lógica del algoritmo de inferencia proporcionado.
	\item Adaptar la batería de tests a los cambios introducidos.
	\item Generar un fichero \texttt{requirements.txt} con las dependencias de Python del proyecto.
	\item Elaborar el diagrama de casos de uso y documentar los casos asociados.
\end{enumerate}

En cuanto a la revisión de los objetivos, la organicé en dos días. El primero lo dediqué a identificar las descripciones que resultaban menos precisas y a analizar memorias de años anteriores para ajustar el estilo al esperado, mientras que el segundo se centró en la reescritura y el refinamiento final del texto.

Paralelamente, corregí definiciones concretas del Capítulo 3, en particular las relativas a \textit{Vision Transformer} y a los mecanismos residuales. Asimismo, incorporé un texto introductorio al Capítulo 6, revisé algunas redacciones y ajusté \textit{captions} de las figuras. Finalmente, añadí una tabla comparativa entre trabajos relacionados, cuya construcción y ajuste visual realicé en dos iteraciones para asegurar su correcta visualización en el documento.

Más adelante, completé los conceptos pendientes, correspondientes a métricas de evaluación y tipos de \textit{encoder}. La elaboración se distribuyó en cinco días: dos destinados a métricas de evaluación, primero para redactar el contenido y después para consolidar bibliografía, fórmulas y recursos visuales, y tres destinados a \textit{encoders}, donde fue necesario realizar una revisión bibliográfica más amplia antes de cerrar la redacción.

El hito central de este \textit{sprint} fue la integración en la aplicación web de la lógica de inferencia del \textit{notebook} proporcionado. Tras analizar el flujo completo, abordé una primera aproximación mediante serialización con \textit{pickle}, la cual no conseguí llegar a implementar del todo correctamente. Por ello, opté por una solución más robusta basada en convertir los modelos por \textit{fold} a módulos \textit{TorchScript} autocontenidos, ya normalizados y directamente integrables en la aplicación. Posteriormente, adapté la lógica del sistema para ejecutar esta inferencia de forma funcional, cerrando esta parte el 1 de febrero.

Como consecuencia de los cambios introducidos, actualicé la batería de tests para alinearla con la nueva integración. Adicionalmente, por recomendación de uno de los tutores, generé el fichero \texttt{requirements.txt} con las versiones de las dependencias utilizadas hasta el momento, al disponer ya de la información necesaria.

Por último, finalicé otra tarea arrastrada de \textit{sprints} anteriores: la creación del diagrama de casos de uso y la documentación asociada. Para ello, me apoyé en los \textit{mockups} y en el flujo de uso previsto, lo que facilitó mantener una estructura coherente y cerrada.

Cabe destacar que, antes de la reunión que dio inicio al siguiente \textit{sprint}, se realizó una reunión intermedia de seguimiento. Sin embargo, al considerar que todavía quedaban varios frentes abiertos y que el avance no era suficientemente cerrado, se decidió prolongar el \textit{sprint} una semana adicional para consolidar entregables y reducir la deuda técnica acumulada.

\subsection{Sprint 8 - Últimos pasos antes de la release}
Este \textit{sprint} se desarrolló del 10 al 18 de febrero, finalizando todas las tareas un día antes de lo previsto, ya que, inicialmente se contemplaba el 19 como fecha de fin. El objetivo principal era completar las últimas labores previas a la primera \textit{release} del proyecto. No obstante, durante el avance surgieron varias dudas y fallos que condicionaban el cierre, principalmente porque el modelo que se estaba utilizando para calcular los datos de las trazas no era el adecuado, lo que hizo necesario planificar un \textit{sprint} adicional para consolidar esta parte.

En conjunto, estimé una dedicación total de 27~horas para este \textit{sprint}, y finalmente empleé 28~horas y 35~minutos.

Las tareas abordadas fueron las siguientes:
\begin{itemize}
	\item Comparativa del modelo basado en \textit{pickle} con el de PyTorch.
	\item Modificación de la lógica de \textit{upload} y \textit{calculate} de la aplicación.
	\item Creación de una \textit{cookie} de sesión con caducidad a las 24~h.
	\item Adaptación de la aplicación a diseño \textit{responsive}.
	\item Creación de la infraestructura base para integrar Flask-Babel.
	\item Revisión de varios puntos de la memoria.
	\item Actualización del diagrama de casos de uso.
	\item Sustitución del CSS por DaisyUI.
\end{itemize}

En cuanto a las labores de documentación, revisé varios puntos de la memoria: añadí el nombre del alumno, el de los tutores y el título del TFG, redacté un párrafo introductorio para el Capítulo 3: \textit{Conceptos teóricos}, corregí detalles del Capítulo 6: \textit{Trabajos relacionados} relacionados con imágenes y redacción, y ajusté el apartado C de anexos correspondiente al diseño. En este último caso, reorganicé contenido ya que gran parte de los puntos estaban realmente vinculados al apartado 4 de la memoria: \textit{Técnicas y Herramientas}. Aunque se trataba de muchas tareas, eran intervenciones cortas y muy localizadas.

También, dentro de los anexos, ajusté el diagrama de casos de uso para mejorar su interpretabilidad desde un punto de vista externo. En concreto, reordené la aparición de los actores, modifiqué algún caso de uso, añadí nuevas tablas para los casos incorporados y completé el campo \textit{exception} en todas ellas para mantener la consistencia del formato.

Por otro lado, en la aplicación se llevaron a cabo varias mejoras. En primer lugar, modifiqué la lógica de las funciones de \textit{upload} y \textit{calculate}. Antes, al insertar una imagen, esta se subía directamente al \textit{backend}, lo que podía provocar subidas innecesarias si el usuario seleccionaba un archivo incorrecto. Para evitarlo, implementé un flujo en el que la imagen se carga en local y solo se envía al servidor cuando el usuario pulsa \textit{calcular trazas}, momento en el que ya ha podido verificarla. Para ello, creé una función nueva que orquestase las dos operaciones ya existentes.

A continuación, establecí un límite de sesión de 24~h mediante \textit{cookies}, de forma que el usuario pudiera mantener su progreso durante un margen razonable. En paralelo, trabajé en el diseño \textit{responsive} para que, en pantallas más pequeñas, como dispositivos móviles o \textit{tablets}, se visualizasen correctamente todos los elementos y la interfaz resultase usable en distintos dispositivos.

Más adelante, preparé la infraestructura de Flask-Babel en dos días: el primero lo dediqué a revisar la documentación y a entender su funcionamiento, y el segundo a implementar los elementos base. En esta fase instalé la biblioteca y la incorporé al \texttt{requirements.txt}, creé el archivo \texttt{Babel.cfg} para la extracción de textos, añadí un desplegable con cinco idiomas: español, inglés, francés, italiano y alemán, generé recursos visuales en formato \texttt{.svg} para las banderas asociadas y dejé definidos algunos campos de Babel, sin llegar todavía a implementar la lógica completa de traducción.

La tarea principal del \textit{sprint} fue migrar toda la interfaz de la aplicación a DaisyUI sobre Tailwind. Este proceso lo realicé de forma progresiva durante todos los días del \textit{sprint}, planteándome pequeños avances diarios hasta completar la migración. Primero investigué los componentes disponibles y los fui aplicando iterativamente: comencé por los botones principales: insertar imagen, calcular trazas y borrar imagen, después ajusté los modales y el sistema de \textit{flash messaging} aprovechando los diseños predefinidos, estableciendo además que los avisos se mostrasen durante cinco segundos antes de desaparecer. Más tarde, reorganicé la zona de visualización de la imagen e incorporé una lógica para permitir el arrastre de archivos desde una carpeta externa, ya que resultaba conveniente para el flujo de uso. Durante este proceso también corregí la cabecera, añadí un \textit{footer} con información del proyecto y del ente académico correspondiente, e incorporé una imagen de fondo suave para aportar una estética más cálida.

Finalmente, el último día realicé la comparativa entre el modelo proporcionado mediante \textit{pickle} y el modelo en PyTorch que yo había generado. Comparé métricas de rendimiento y de salida, incluyendo tiempos de carga desde disco, tiempo medio de inferencia y desviación estándar, \textit{IoU} y \textit{Dice} entre predicciones, número de píxeles clasificados como positivos, longitud del esqueleto en píxeles, cantidad de componentes conexas y grosor medio estimado, entre otros. Tras el análisis, concluí que el modelo en PyTorch perdía demasiada capacidad lógica frente al margen de mejora temporal obtenido, por lo que resultaba conveniente dedicar un \textit{sprint} adicional antes del cierre de la \textit{release} para dejar esta lógica correctamente integrada.

\section{Estudio de viabilidad}

\subsection{Viabilidad económica}

\subsection{Viabilidad legal}


